---
title: "Go 语言中的闭包"
date: 2023-08-08T01:43:16+08:00
lastmod: 2023-08-08T01:43:16+08:00
draft: false
keywords: ["golang", "closure", "闭包", "函数"]
description: ""
tags: ["golang", "底层分析"]
categories: ["golang"]
author: "Solla"

# Uncomment to pin article to front page
# weight: 1
# You can also close(false) or open(true) something for this content.
# P.S. comment can only be closed
comment: false
toc: true
autoCollapseToc: false
# You can also define another contentCopyright. e.g. contentCopyright: "This is another copyright."
contentCopyright: "转载请注明出处。"
reward: false
mathjax: false

# Uncomment to add to the homepage's dropdown menu; weight = order of article
# menu:
#   main:
#     parent: "docs"
#     weight: 1
---

作为曾经的 Java 选手，在尝试学习 Go 的过程中一切都还算顺利，直到遇到了一个叫做闭包的东西：这是个什么玩意儿？它怎么这么抽象？为什么会有这个东西？于是开始了疯狂的面向百度学习，我对闭包的理解也在【就这？我懂了】和【什么玩意？搞不明白】之间反复横跳。

今天，我好像又懂了。

<!--more-->

# 抽象的闭包

![golang banner](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/7_0_45_57_golang-banner.jpg)

闭包的定义：Go 语言学习中第一个让人头大的东西（全文完）。

## 数学中的闭包（封闭性）

百度搜索闭包，会跳出来一堆对数学领域中的术语“闭包（封闭性）”的解释，这个玩意更抽象，看了好久没看明白，但是目前确认一点：数学中的闭包和 Go 语言中的闭包没有一点关系（万幸！）。

## Go 语言中的闭包

### 个人对闭包的粗浅理解

1. 闭包本质上仍是 Go 语言的函数 ，遵循 Go 语言中普通函数一样的调用、传参（如果有的话）、返回（如果有的话）、内存布局等规则。
2. 闭包是一种特殊函数，它是使用了“外部变量”的函数。
3. 闭包的构成上包括两部分：
    - 闭包函数本身，即闭包自身处理逻辑
    - 外部环境，也被叫做引用环境，在 Go 中本质上是使用到的外部变量列表
4. 闭包的表现形式常为匿名函数、Lambda 表达式、【返回值类型为函数类型】的函数的【返回值】（好绕啊妈的！）等，但是反过来不成立。

### 较为正式的定义
>
> 闭包（closure）是一个函数以及其捆绑的周边环境状态（lexical environment，词法环境）的引用的组合。

翻译一下：闭包是由函数和与其相关的引用环境组合而成的实体。

再翻译一下：闭包是一个使用了外部变量的函数。

说人话（个人理解）：如果一个函数使用了自身定义之外的变量，那么这个函数就是闭包函数。

- 自身定义的变量包括形参、局部变量、返回值。
- 自身之外的变量通常是指闭包的外层函数的局部变量、参数、返回值。

### 对闭包的感性认识

原来 Go 语言中的闭包和数学上的闭包没有关系，那为什么要借鉴这么难懂、拗口、抽象的名称啊？！（关于编程上闭包命名的来源感兴趣的朋友可以去查一下，有人说来自于 Lisp）。

了解了闭包的本质，那就不必为了闭包的名称而纠结，只要便于自己理解，你可以称这类函数为“使用外部变量函数”、“不普通函数”、“跨界函数”、“牛逼函数”，只要记住它是一类使用了外部变量的函数就行。

但是下文中仍使用闭包术语。

一个问题：根据定义，闭包是由两部分组成的实体，那么这个实体在 Go 语言中到底是什么？

因为闭包本质上仍是函数，那么想了解闭包全貌必然要先了解 Go 函数。

# 函数

Go 语言中的函数与 Java 的函数有很多相似之处，比如都有函数名、参数列表、返回值、函数体等结构，Go 函数也有一些独有的特点，比如多返回值、函数本身是一个类型等。这里对 Go 函数的基本定义、基础用法等不做探讨，只涉及函数中帮助理解闭包的部分知识。

## 值传递 (call by value) 还是引用传递(call by reference)？

- 值类型（value type）：Go 语言中基本类型如 int，float，bool，string 都属于值类型，复合类型中的 array，struct 也属于值类型。值类型的变量在赋值时实际上是进行了值拷贝，通常值类型的变量都会被分配在栈上（注意这里有坑，结合下文中的逃逸分析理解）
- 引用类型（reference type）：Go 语言中的引用类型包括指针，slice，map，channel。引用类型的变量存储的是变量值所在的内存地址或者内存地址中第一个字（即机器字，可以理解为指针）的地址，引用类型的变量在赋值时进行的是指针值的拷贝而非变量值的拷贝。引用类型的变量通常会存在堆中。

参数传递方式的讨论在 Java 中也有，大家对值传递还是引用传递的定义都有不同的理解。有的人认为传参后对参数的修改没有影响到原变量，那么这就是值传递，如果对参数的修改同时改变了原变量的值，这种情况就是引用传递，比如引用类型的参数；也有人认为在 Go 语言（其实 Java 也类似）中根本就没有引用传递，当参数是一个地址（如指针类型）时，虽然对参数值进行修改时原变量会被影响，但是本质上传递的仍是这个地址的副本，从这个角度说 Go 语言只有值传递好像也没有什么不对。

个人认为不必纠结值传递和引用传递的定义和分类，即不必关心传参方式和具体类型的绑定，个人更倾向于把它们看做参数传递时的两个现象，我更关心的是：

1. 观察到上述两个典型的传参现象
2. 理解为什么出现这两种现象（是 Go 语言强制绑定变量类型和传参方式还是其他机制导致了这种现象的发生）

### 现象 1：值传递——以 int 类型为例

举个例子：

```go {.line-numbers}
func f(x int) int {
    y := 2
    x = x + y    // 修改形参变量
    return x
}

func main() {
    a := 1
    _ := f(a)    
}
```

上述代码在执行时，会给变量 a 在内存中（实际上是栈）分配一个位置，里面存放了 a 的值 1，当函数 f 被调用时，f 的形参 x 和 局部变量 y 也会被在内存中分配各自的位置（此例中也是栈）。传参时，Go 会将 a 位置的值 1 复制到形参 x 的位置，在函数执行到修改形参的语句之前，内存中存在 3 个 int 类型的变量：

- a, 值为 1
- x, 值为 1
- y, 值为 2

之后函数 f 继续执行，修改形参的值，实际上是修改变量 x 的值，修改后返回前内存中存在的 3 个 int 类型的变量：

- a, 值为 1
- x, 值为 3
- y, 值为 2

之后函数 f 返回变量 x 的值，即返回值为 3。

这就是值类型参数在传参时表现出的值传递(call by value) 现象，可以看到对形参变量的修改不会影响到入参变量，因为其本质上在内存中就是内存位置不同的两个变量。

### 现象 2.1：引用传递——以 *int 类型为例

举个例子：

```go {.line-numbers}
func f(x *int) int {
    y := 2
    *x = *x + y    // 修改形参变量
    return *x
}

func main() {
    a := 1
    _ := f(&a)    
}
```

此例中，函数 f 接收一个指向 int 类型的指针参数，指针或地址本质上是一个占用 1 个机器字大小的无符号整数，与指向的类型无关，比如在 amd64 架构的机器上是一个 64 位无符号整型，在 386 架构的机器上是一个 32 位无符号整型。

上述代码在执行时，会给变量 a 在内存中（实际上是栈）分配一个位置，里面存放了 a 的值 1，当函数 f 被调用时，f 的形参 x 和 局部变量 y 也会被在内存中分配各自的位置（此例中也是栈），为各变量分配内存位置这点和现象 1 类似。传参时，`&a` 会获取到变量 a 的内存地址（这里假设 a 的地址为 0xc000107f50），该地址会被复制到变量 x 的位置，此时变量 x 位置保存的就是指向变量 a （即值 1）的指针。在函数执行到修改形参的语句之前，内存中存在 3 个 变量，两个 int 类型，一个 *int 类型：

- int 类型变量：
  - a, 值为1
  - y, 值为2
- *int 类型变量：
  - x, 值为 0xc000107f50

当函数 f 执行到修改形参这一行时，`*x` 取到变量 x 中保存的地址所指向的内存位置中的值（即变量 a 位置的值 1），将其与  y 的值相加后，赋值语句将结果保存到变量 x 中保存的地址所指向的内存位置（即变量 a 在内存中的位置）。赋值结束后函数返回前，内存中的3个变量：

- int 类型变量：
  - a, 值为3
  - y, 值为2
- *int 类型变量：
  - x, 值为 0xc000107f50

函数 f 返回时，再次通过 `*x` 到变量 x 中保存的地址所指向的内存位置取值，此时该位置的值已经被修改为 3，故函数返回 3。

可以看出当把值类型变量的地址作为参数传递的时候，对参数的修改会影响到原入参变量的值，根本原因是对参数的修改所影响的内存位置和原入参变量是同一位置，这是引用传递现象中的一种。

### 现象 2.2：引用传递——以 slice 类型为例

在举例之前，应该先明确 slice 类型在运行时的内存表示，以下是个人对  slice 类型的理解。

> 切片 (slice) 是对数组一个连续片段的引用（该数组我们称之为相关数组，通常是匿名的），所以切片是一个引用类型（因此更类似于 C/C++ 中的数组类型，或者 Python 中的 list 类型）。这个片段可以是整个数组，或者是由起始和终止索引标识的一些项的子集。

从定义可以看出切片依赖数组，即应该首先存在一个数组，然后才有依赖这个数组的切片。

定义一个数组：

```go {.line-numbers}
var arr = [5]int{18, 20, 15, 22, 16}
```

这一句会在内存中开辟一块连续空间依次保存 arr 数组的初始化值，依赖于该数组的切片类型将会获得这块连续内存区域的地址。其实这里仍然有一个疑惑存在：
已知内存中开辟的连续区域用来保存实际的数组值，即 `{18, 20, 15, 22, 16}`，那么数组变量 arr 在内存中的位置保存的是什么？是指向连续内存区域的指针？还是包含了此类指针的结构体？还是对这块连续区域内容的拷贝或者就是这块连续区域就是 arr？目前还未找到这方面的具体说明（我太懒了），个人更倾向于最后一个，因为数组的赋值与传参都是值拷贝。

根据上述数组创建一个切片：

```go {.line-numbers}
var arr = [5]int{18, 20, 15, 22, 16}
s := arr[1:4]
```

这里定义了一个依赖数组 arr 的切片变量 s，它包含了 arr 的中间 3个元素：20, 15, 22。

切片类型在 Go 运行时的结构本质上是一个 struct，包含3个部分：

```go {.line-numbers}
type SliceHeader struct{
    Data uintptr    // 指向切片第一个元素的指针
    Len int         // 切片长度
    Cap int         // 切片容量
}
```

因此变量 s 的声明和赋值会在内存中分配一块区域存储它的 `SliceHeader` 结构，其中的 Data 指向数组 arr 中第二个元素 20 的位置，Len 被初始化为 3，Cap 被初始化为 4。

这里的例子是通过显式声明的数组构建切片，切片还可以通过 `make` 关键字创建，比如：

```go {.line-numbers}
var slice []int = make([]int,5)
```

虽然没有显式声明切片依赖的数组，但是其背后仍然是先创建了依赖数组（在内存中为数组分配空间并初始化），之后再对切片结构体中的三部分依次赋值。

了解了切片的运行时表示，下面看一个以切片为参数的例子：

```go {.line-numbers}
func add(x []int){
    y := 10
    for i := 0; i < len(x); i++{    // 循环使 slice 元素修改
        x[i] = x[i] + y
    }
}
 
func main() {
    var arr = [5]int{0, 1, 2, 3, 4}    // 定义依赖数组
    s1 := arr[1:]        // 切片 s1 包含 arr 的后4个元素 {1, 2, 3, 4}
    s2 := s1[1:3]        // 切片 s2 对 s1 进行了截取，只取中间 2 个元素 {2, 3}
    add(s2)
} 
```

此例中，函数 add 接收一个元素类型为 int 的切片，在函数内部将切片各元素的值分别加 10。依赖数组的声明将会为数组类型变量 arr 在内存中开辟一块连续区域存储初始化值 `{0, 1, 2, 3, 4}`；切片 s1 的声明将开辟一块内存区域存储它的 `SliceHeader` 结构，其中的 Data 指向数组 arr 中第二个元素 1 的位置，Len 被初始化为 4，Cap 被初始化为 4；切片 s2 是在 s1 的基础上进行截取，截取了s1 的第 2、3 个元素，它的 `SliceHeader` 结构中的 Data 指向数组 arr 中第三个元素 2 的位置（即 s1 的第二个元素 2 的位置），Len 被初始化为 2，Cap 被初始化为 3。

这里要注意的是切片 s1 和 s2 都依赖于底层数组 arr，但是二者的切片结构中的指针指向的元素位置不同。

当函数 add 被调用时，会为其形参变量 x 和局部变量 y 分配各自的内存空间，其中形参 x 的内存空间保存的实际上是一个代表切片类型的 `SliceHeader` 结构，局部变量 y 的内存空间被初始化为值 10；传参时，切片 s2 作为入参被传递给函数 add， 这一步实际发生的事情是：s2 的 `SliceHeader` 结构被复制一份保存到形参 x 的内存位置，在进入 for 循环之前，内存中各变量的情况：

- 数组 arr, 值为

| 元素 | 0 | 1 | 2 | 3 | 4 |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| 地址 | 0x1000 | 0x1008 | 0x1016 | 0x1024 | 0x1032 |

- 切片 s1, 值为

| Data | Len | Cap |
| --- | --- | --- |
| 0x1008 | 4 | 4 |

- 切片s2, 值为

| Data | Len | Cap |
| --- | --- | --- |
| 0x10016 | 2 | 3 |

- 切片 x, 值为

| Data | Len | Cap |
| --- | --- | --- |
| 0x10016 | 2 | 3 |

- 整型变量 y, 值为 10

当执行 add 函数进入 for 循环，会将切片 x 的元素依次取出加上 10，然后写回原元素位置，因为切片 x 的指针指向的内存位置实际上就是是数组 arr 元素的内存位置，因此，切片类型形参元素的修改本质上是修改了依赖数组的内存单元的内容，所以这里的数组 arr 的值会随着修改发生变化。

for 循环结束，add 函数返回前，内存中各个变量的情况：

- 数组 arr, 值为

| 元素 | 0 | 1 | <span style="color: #fa0404">12</span> | <span style="color: #fa0404">13</span> | 4 |
| --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| 地址 | 0x1000 | 0x1008 | 0x1016 | 0x1024 | 0x1032 |

- 切片 s1, 值为

| Data | Len | Cap |
| --- | --- | --- |
| 0x1008 | 4 | 4 |

- 切片s2, 值为

| Data | Len | Cap |
| --- | --- | --- |
| 0x10016 | 2 | 3 |

- 切片 x, 值为

| Data | Len | Cap |
| --- | --- | --- |
| 0x10016 | 2 | 3 |

- 整型变量 y, 值为 10

这是引用传递现象的另一种典型形式：参数类型为引用类型时的传参。

到这里，我们发现 Go 语言的传参（入参 --> 形参）本质上都是值的拷贝，只不过有时候拷贝的是入参变量的值（现象 1），有时候拷贝的是入参变量地址的值（现象 2.1），有时候拷贝的是表示入参类型的结构体的值（现象 2.2）。对于 slice 这种引用类型，其传参所表现的引用传递现象实际上是 Go 语言对该类型的实现机制（运行时的表现形式）所导致的，同理我们可以大胆猜测 Go 语言中的其他引用类型（如 map, channel 等）在传参时所表现的引用传递现象也是由于其实现机制造成的。

## 栈帧布局

上文中列举的几个函数调用的例子，都涉及到了局部变量、形参变量的内存空间分配，那么这些变量到底被分配在什么地方？是怎么组织的？下面介绍 Go 语言中的函数栈帧，了解栈帧布局可以帮助理解 Go 语言函数的调用机制。

在 Go 运行时，每一次函数调用都会在栈上分配一段内存，用来存放返回地址、参数、返回值、局部变量等信息，这段内存就是函数栈帧。函数栈帧的分配、布局、释放由编译器在编译阶段根据函数代码生成相应的指令负责，因此栈帧的布局在编译阶段就是确定的。

从内存空间上看，函数栈帧通常包含以下几个部分：
（为方便理解，将以下面的例子说明，funcA 代表调用函数，funcB 代表被调用函数。注意这里的内存空间视角是调用者 funcA 的视角，即这部分空间是属于函数 funcA 的）

```go {.line-numbers}
func funcB(x int) int{  // callee
    y := 1
    return x + y
}
 
func funcA() int {      // caller
    a := 1
    b := 1
    c := a + b          // 2

    d := funcB(c)       // 3

    d = d + 1           // 4
    return d
} 
```

1. 函数返回地址。这里存储了被调函数 funcB 执行完后应该返回继续执行的指令的地址（对应第 13 行 d 的赋值语句）。函数调用通过汇编中的 CALL 指令实现，CALL 指令先把返回地址压入栈中，然后跳转到被调函数的指令地址开始执行被调函数。
2. 调用者的栈帧基址。函数的多级调用伴随着函数栈的不断增长，被调函数 funcB 可以通过该地址获得调用者 funcA 的函数栈帧入口，方便栈回溯之的额操作。
3. 局部变量区间。用来存放调用者函数 funcA 的局部变量，此例中的 a, b, c, d。
4. 调用传参区域。这部分空间是分配给被调函数 funcB 的用来保存被调函数 funcB 的参数和返回值的空间。此例中将会分配 2 个 int 型大小的空间，一个用来存 funcB 的形参 x，一个用来存 funcB 的返回值，这里 funcB 的返回值是一个匿名 int 类型的值。

上述几个栈帧组成部分中 1 一定会存在，2 只存在于部分架构，3 和 4 则是按需分配。

请注意第 4 部分：调用传参区域，前面提到我们是站在调用者 funcA 的视角，描述的是调用者 funcA 的栈帧组成，里面却为被调函数 funcB 的形参和返回值分配了空间，好像有点儿奇怪？其实这里恰恰是 Go 语言函数调用的一个约定（规则）。函数调用会涉及参数和返回值的传递（funcA 把参数传给 funcB，funcB 把返回值传递给 funcA），Go 对于参数和返回值的传递做了以下约定，请注意这里的约定是针对普通函数的调用：

> 1. 返回值和参数都通过栈传递，相应的栈空间由调用者负责分配与释放。
> 2. 返回值和参数在栈上的布局等价于两个 struct (所有的返回值包进一个 struct，所有的参数包进一个 struct)

根据约定 1，我们就可以理解为什么调用函数 funcA 会把被调函数 funcB 的参数和返回值空间分配出来；同时，由于调用传参区域用于传递参数和返回值，那么我们应该也不难理解这块栈内存区域既可以被调用者 funcA 读（读取返回值）写（传递参数），可以被被调函数 funcB 读（读取参数）写（写入返回值），也就是说这部分栈是被调用者 funcA 和被调函数 funcB 所共享的。约定 2 是 Go 对栈空间布局的一种设计，暂时不用关心。

下图是针对上面例子中的栈帧布局的作图说明（funcB 执行时刻）：

![栈帧布局](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/5_14_16_22_%E6%A0%88%E5%B8%A7%E5%B8%83%E5%B1%80%E8%AF%B4%E6%98%8E.png)

函数 funcA 被它的调用者调用时 Go 会在栈上一次性分配好 funcA 的栈帧空间，这是因为栈帧的布局是在编译期间就确定好的。由于栈帧的大小和布局在编译期间就是确定的，所以函数执行过程中对栈的操作主要包括 3 种：

        1. 函数开始执行时栈帧空间的分配，分配好后的栈帧中各变量都初始化为变量类型的默认值
        2. 函数执行时对栈帧中各种变量位置的值修改操作，比如局部变量的声明和赋值、传参和返回值写入等
        3. 函数执行完返回后的栈帧销毁

下面描述了 funcA 对 funcB 调用期间栈的变化过程：

- 首先 CALL 指令将 funcA 的调用者的返回地址压入栈中，然后将当前 BP 寄存器的值压栈，这个值就是 funcA 的栈帧基址。
- 程序跳转到 funcA 的指令地址处开始执行，会按声明照顺序将 funcA 局部变量的值依次压入栈中，这就是局部变量区域的赋值。funcA 执行到调用 funcB 之前，局部变量 a，b，c 已经被赋值，它们的值将会依次入栈，此时栈帧发生如下变化：
    ![funcA 栈帧变化](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/5_15_11_49_funcA%E6%A0%88%E5%B8%A7%E5%B8%83%E5%B1%80%E8%AF%B4%E6%98%8E.png)

- 第 11 行代码 funcA 调用了 funcB，所以 Go 会在 funcA 的栈帧中分配调用传参区域用来保存 funcB 的参数和返回值。这里需要注意的是，参数和返回值的入栈顺序是按照 `先返回值后参数、从右至左` 的顺序入栈的，这也是 Go 的函数调用的一个约定。假如有一个被调函数的函数签名为

    ```go {.line-numbers}
    func callee(x int, y string, z []int) (int, bool)
    ```

    那么在函数 callee 的调用者栈帧中为其分配的调用传参区域中的各变量的入栈顺序应为：

  - bool 类型的匿名返回值
  - int 类型的匿名返回值
  - []int 类型的形参 z
  - string 类型的形参 y
  - int 类型的形参 x

    callee 的调用者 caller 的栈帧中的调用传参区域的布局将会如下图所示：
    ![多返回值多参被调函数栈帧布局](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/5_16_4_1_%E5%A4%9A%E8%BF%94%E5%9B%9E%E5%80%BC%E5%87%BD%E6%95%B0%E8%A2%AB%E8%B0%83%E6%A0%88%E5%B8%A7.png)

- funcA 对 funcB 的调用依然是通过汇编的 CALL 指令实现的，当函数执行到对 funcB 的调用时，即 funcB 开始执行时，Go 在栈上一次性分配好 funcB 的栈帧空间，CALL 指令将 funcA 的返回地址压入栈中，接着是将 funcA 的栈帧基址压栈，从图示的虚线箭头可以看出，该地址指向的就是 funcA 栈帧的起始地址。
- funcB 执行时将自己的局部变量按照声明顺序依次入栈，这里仅有一个 int 类型的变量 y。由于 funcB 没有调用其他函数，因此不为其分配调用传参区域。

下图展示了 funcB 被调用过程中栈的变化：
（从 funcB 刚被调用时的栈布局开始作图，至 funcA 完成执行但真正返回之前）
图中的红色虚线方框表示调用过程中变化的内存位置，红色虚线箭头代表内存中发生的拷贝的方向。

![栈帧变化](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/5_17_6_32_%E8%B0%83%E7%94%A8%E6%97%B6%E6%A0%88%E5%B8%A7%E5%8F%98%E5%8C%96.png)

以上分析以 Go 中最简单的函数调用为例，说明了函数栈帧的布局，虽然栈帧的管理背后还涉及内存对齐、寻址方式等细节，但是了解至此已经可以为后面理解闭包做基础了。

## 函数类型 & Function Value

函数是一段封装了特定功能的可重用代码块，用于执行特定的任务或计算。但是 Go 语言中的函数与 Java 中的函数有明显的区别：

 Go 语言中的函数本身就是一种类型，而且是一种引用类型，因此可以像使用其他类型一样使用函数类型。
    - 声明函数类型的变量
    - 为函数类型的变量赋值或者把函数赋值给变量，然后通过被赋值的变量来调用函数
    - 将函数或者函数类型的变量作为参数或者函数返回值进行传递
    - 定义匿名函数
    - 作为结构体成员

当函数像其他类型一样被赋值给变量、当做参数或者返回值传递时，被称为 Function Value，即函数作为值的表达形式。

Function Value 本质上是一个函数指针，但是在实现上被实现为一个二级指针结构，即函数类型的变量不直接指向函数指令入口而是指向一个结构体，再通过结构体中的指针指向函数指令入口。
（这里留下一个问题：为什么要这么做？好像一级指针直接找到函数入口更加方便高效？C 语言就是一级指针？）

假设我们有如下代码：

```go {.line-numbers}
func get1() func() int{
    return func() int{      // 将一个匿名函数作为返回值返回
        a := 1
        return a
    }
}


func main(){
    f := get1()          // 局部变量 f 是一个 func() int 类型的变量
    f()                     // 通过变量（Function Value）调用函数，结果为 1
}
```

在此例中，main 函数中的局部变量 f 就是一个 Function Value，我们知道函数的调用栈会为局部变量分配空间，这里的 f 也不例外，位于 main 函数栈帧中的局部变量区域，大小是一个平台机器字（即存一个指针的空间）。当 f 被赋值后，其在栈中的位置保存的指针指向的不是函数指令入口，而是一个 `runtime.funcval` 结构体，该结构体定义如下:

```go {.line-numbers}
type funcval struct{
    fn uinptr
}
```

funcval 结构体仅包含一个地址（指针），该地址指向的才是 f 所代表的函数的指令入口，如图所示：

![Function Value 的二级指针结构](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/6_13_19_2_funcval%E8%AF%B4%E6%98%8E.png)

我们可以像普通函数的调用一样分析此例的栈帧变化。

- 首先为 main 函数分配栈帧空间，依次将 main 的调用者返回地址、main 的调用者栈帧基址入栈
- 局部变量 f 依赖对函数 get1 的调用，所以在栈上分配 get1 的栈帧
- get1 栈帧首先入栈的是 main 的返回地址和 main 的栈帧基址
- get1 没有局部变量和函数调用，因此其栈帧没有局部变量区和调用传参区
- get1 返回的是一个匿名函数，Go 会在对上创建该函数的 funcval 结构体，并将结构体中的 fn 指针指向该函数的指令入口
- 然后将该 funcval 结构体的地址拷贝至 main 栈帧中的 get1 匿名返回值位置，此时完成 get1 的调用，程序根据 main 的返回地址回到函数 main 继续执行，同时 get1 的栈帧被释放
- 至此，main 的局部变量 f 就被赋值完成，它保存的地址指向了调用 get1 生成的 funcval 结构体
- main 函数继续执行到 f() 的调用，首先会通过栈帧中局部变量 f 保存的地址找到 funcval 结构体，接着根据 funcval 结构体中的 fn 指针找到函数的实现，并根据函数实现为 f 分配栈帧
- 同普通函数被调用一样，f 的栈帧中首先入栈的是 main 的返回地址和 main 的栈帧基址
- 接着是 f 的局部变量 a 被赋值为 1
- f 将局部变量 a 返回，即将 f 栈帧中 a 位置的值（1）拷贝至 main 栈帧中调用传参区的 f 匿名返回值处，至此 f 被调用完成，f 的栈帧随之释放
- 之后程序回到 main 继续执行

可以看到通过 Function Value 进行函数调用和普通函数的调用没有什么区别，同样都有栈帧分配、传参、返回值复制等流程。

上面对通过 Function Value 进行函数调用的过程有一个中间步骤没有列出，那就是通过 f() 进行函数调用时，会将 main 栈帧中 f 保存的 funcval 结构体地址复制到特定寄存器，对于普通 Function Value，这个寄存器的作用可以忽略，但是对于闭包，会通过该寄存器定来位参数捕获列表，我们将在后面进行讨论。

## 逃逸分析

简单来说，逃逸现象指的是编译器将本该分配在栈上的局部变量分配到了堆上，逃逸分析就是编译器通过对编译后的抽象语法树进行静态数据流分析（static data-flow analysis），来决定哪些变量应该在栈上分配，哪些变量应该在对上分配。

一个简单的例子：

```go {.line-numbers}
var a *int

func f(){
    b := 1
    a = &b    
}
```

上面的代码声明了一个 *int 类型的全局变量 a，是一个指向 int 类型变量的指针，在函数 f 中，将局部变量 b 的地址赋给 a。

由于变量 a 是全局变量，在程序运行期间将会一直存在，而变量 b 是函数 f 的局部变量，根据之前对函数调用的分析，局部变量 b 应该分配在函数 f 栈帧中的局部变量区。随着 f 的调用执行，f 内部对全局变量 a 的赋值会把局部变量 b 的地址（也就是 f 栈帧中的一个内存单元地址）赋值给 a，这时候矛盾就产生了：
f 的栈帧会随着 f 的调用结束被释放，局部变量 b 的地址也就不再是一个有效的（合法的、正确的）地址，因为改地址可能会随着其他函数的调用被分配给其他函数作为栈帧，而全局变量 a 此时却持有这个地址，这显然是不合理的，不是开发者希望发生的结果。

因此在 Go 中，编译器会对这种情况进行静态数据流分析，识别出可能造成这种情况的变量，将其分配在堆中而不是栈中，这时候可以说该变量从栈上逃逸到了堆上。

代码中的逃逸变量 b 是一个 int 类型变量，它被分配在堆上而不是 f 的栈帧中。实际上除了 int 这种基本类型，Go 中的任何类型的变量都是既有可能被分配在栈上，也有可能被分配在堆上。编译器通过下面两个原则来决定变量的分配位置：

> 1. 指向栈上对象的指针不能存储在堆中
> 2. 指向栈上对象的指针的生命周期不能超多该栈上对象的声明周期

对于原则 1，栈上的对象会随着栈的释放而销毁，而堆上的对象是靠 Go 的垃圾回收机制管理，如果违背原则 1，很可能出现栈上对象已经销毁，但是堆上对象仍然持有栈上对象地址的情况，造成程序错误；对于原则 2，如果一个栈上对象 b 先于持有它地址的另一个栈上对象 a 销毁，那么 a 持有的 b 的地址就会无效，同样可能造成程序崩溃。

我们知道堆分配效率低于栈分配，因此从性能的角度考虑将变量分配在栈上效率更高。
那么编译器能够百分百确定一个变量到底是否会逃逸呢？答案是否定的。对于一些变量，编译器无法确定其是否会发生逃逸，这种情况下，编译器会将其按照逃逸处理。之所以这么做是因为把逻辑上没有逃逸（本该分配在栈上）的变量分配在堆上，不会造成程序错误，只是效率低了一些；但是把逻辑上逃逸（本该分配在堆上但是没有识别出来）的变量分配在栈上，就可能会造成指针悬挂等问题。

所以 Go 的编译器在进行静态数据流分析时，实际上做了两种判断：不逃逸判断和逃逸判断

- 不逃逸判断将确定不会逃逸的变量分配在栈上，来保证效率
- 逃逸判断将确定会逃逸的变量分配在堆上，来保证程序正确性
- 对于无法确定是否会逃逸的变量按照逃逸变量处理，以保证正确性

## 逃逸链

程序中会经常看到指针的多级引用，如下面例子中的变量就构成了一条引用链（箭头表示引用方向）：a --> b --> c --> v

```go {.line-numbers}
var p *int

func f(){
    var a *int
    var b *int 
    var c *int
    v := 10

    c = &v
    b = &c
    a = &b
    p = &a
}
```

此例中，f 的局部变量 a 持有 b 的地址，b 持有 c 的地址，c 持有变量 v 的地址，然后在 f 中将 a 的地址赋给全局变量 p。显然在逃逸分析中会发现局部变量 a 必然逃逸至堆中，由于 a 持有指向 b 的指针，那么根据原则 1，变量 b 不可以被分配在栈上，只能分配到堆上，也就是说 a 的逃逸传播到了被它持有地址的变量 b 上，导致了 b 的逃逸。同理，由于 b 持有 c 的地址， c 持有 v 的地址，因此逃逸会一直传播到变量 v，这就形成了一条逃逸链。最终的结果就是此例中函数 f 的 4 个局部变量都被分配到了堆上。

# 具体的闭包

呜呼！以上介绍的内容几乎上用来理解闭包的全部前置知识，终于走到了文章正文（和标题呼应上了！）

前文提到，闭包表现上是一个使用了外部变量的函数，其完整的组成应包括闭包函数逻辑本身和它使用的外部变量列表，这里的外部变量通常是指外部函数（闭包通常定义在外部函数体内）的局部变量、参数和返回值。

举个例子：

```go {.line-numbers}
func funcFactory(t int)(res int, func() ){
    a := 1
    res = t
    if(t == 0){
        return res, func(){
            fmt.Printf("我捕捉到了外部函数的局部变量: %d", a)
        }
    }else if(t == 1){
        return res, func(){
            fmt.Printf("我捕捉到了外部函数的形参: %d", t)
        }
    }else if(t == 2){
        return res, func(){
            fmt.Printf("我捕捉到了外部函数的返回值: %d", res)
        }
    }else{
        return res, nil
    }
}

func main(){
    r1, f1 := funcFactory(0)
    r2, f2 := funcFactory(1)
    r3, f3 := funcFactory(2)

    f1()    // 我捕捉到了外部函数的局部变量: 1
    f2()    // 我捕捉到了外部函数的形参: 1
    f3()    // 我捕捉到了外部函数的返回值: 2

    fmt.Println(r1, r2, r3)
}
```

上面代码中的 funcFactory 函数接收一个 int 类型的参数，返回值有两个，一个是 int 类型的命名返回值，一个函数类型的匿名返回值，该函数类型无参数，无返回值。

funcFactory 在函数定义中显示声明了3个变量和一个匿名变量，分别是：

- int 类型的形参 t
- int 类型的局部变量 a
- int 类型的命名返回值 res
- func() 类型的匿名返回值 _

通常来说，这些变量的作用域就是 funcFactory 内部，其他位置无法访问。funcFactory 根据传入参数 t 的值来判断返回哪个函数，判断逻辑内部定义了不同的匿名函数作为 funcFactory 的返回值：

- t == 0 时，返回的匿名函数没有定义任何属于自己的变量（形参、局部变量、返回值），而是把 funcFactory 的局部变量 a 其作为 Printf 函数的参数传递，也就是说返回的匿名函数使用了不属于自己作用域的变量，那么这个匿名函数在这里就构成了闭包，它的完整构成包括：匿名函数本身的函数逻辑和它的外部环境（即这里用到的局部变量 a）
- t == 1 时，同理，返回的匿名函数使用了 funcFactory 的形参 t，因此这里的匿名函数也构成了闭包，其组成包括当前匿名函数本身的函数逻辑和它的外部环境（即这里用到的形参 t）
- t == 2 时，同理，返回的匿名函数使用了 funcFactory 的命名返回值 res，因此这里的匿名函数也构成了闭包，其组成包括当前匿名函数本身的函数逻辑和它的外部环境（即这里用到的命名返回值 res）

main 函数中对函数 funcFactory 进行了 3 次调用，并使用 3 个 Function Value （f1, f2, f3）来接收 3 次调用返回的 func() 类型返回值，之后通过 Function Value 对这些返回的函数进行了调用。

这里发现闭包的调用方式和 Function Value 密切相关。实际上，在 Go 中闭包就是通过 Function Value 来实现的，或者说 Go 使用  Function Value 二级指针的设计统一了普通函数变量调用和闭包调用的形式。也就是说在 Go 中，闭包就是一种特殊的 Function Value，其与普通的 Function Value 的区别在于 funcval 结构体的不同，闭包的 funcval 结构体除了 fn 指针外，还有闭包捕获的参数列表：

```go {.line-numbers}
type funcval struct{
    arg1 type1
    arg2 type2
    ...
    argn typen
    fn uinptr
}
```

除此之外，闭包的调用过程和 Function Value 一致。

## 变量捕获

闭包会使用闭包外的变量，变量捕获就是指在编译阶段，编译器将闭包使用的外部变量拷贝一个副本保存起来。这里自然而然引发一个问题就是编译器在进行变量捕获时，保存的是变量的值还是变量的地址？即捕获值还是捕获指针？

首先，如果所有的变量捕获都是捕获指针，程序不会有任何问题，因为我们总是可以通过指针访问变量值，而且是最新值。但是如果捕获变量指针，闭包的 funcval 结构就将持有所有不活的变量的地址，这时不得不考虑变量逃逸的问题，假如闭包的 funcval 结构逃逸了，根据前面的逃逸链分析，funcval 结构持有的所有被捕获指针的变量都要一起逃逸，造成堆分配。

假如所有的变量捕获都是捕获值，即编译器将所有捕获变量的值拷贝一份至闭包的 funcval 结构体中，这时则无需考虑逃逸链的问题，因为闭包的 funcval 不持有任何被捕获变量的地址，无论 funcval 逃逸与否，都不会有逃逸传播，也就减少了不必要的堆分配，提高了效率。但是这样会带来一个新的问题，那就是被捕获变量的值被复制之后又发生了变化，这时 funcval 中存储的是捕获变量的旧值副本，闭包调用时使用的也就是旧值副本，但是闭包执行时被捕获变量本身可能已经被赋了新值，就造成了变量不一致的矛盾，如面代码的实例。所以全部捕获值是不可取的。

```go {.line-numbers}
// 此例注释中的分析基于变量捕获全是值捕获的假设，非程序实际输出
func getter() func(){
    a := 1
    f := func(){
        fmt.Println("a in funcval: ", a)  // 如果是值捕获，funcval 中存的 a 的副本应该是 1
    }
    a++                 // a 的值发生变化
    fmt.Println("a in getter: ", a)
    return f
}

func main(){
    fc := getter()      // 函数 getter 执行完时，a 的值应该是 2，所以打印 a in getter: 2
    fc()                // 闭包调用使用的是 funcval 中保存的旧值，所以会打印 a in funcval: 1
}
```

通过对值捕获的分析我们发现，闭包是函数逻辑和外部环境的组合，它的外部环境又可能时刻在变化（即捕获变量被赋新值），那么闭包应该以哪一个时刻的外部环境为准？即闭包使用哪个时刻的变量值？
> 答案是闭包的外部环境特指闭包被调用那一刻的外部环境，应该使用被捕获变量在闭包被调用那一刻的最新值。

显然，对于会发生值变化的外部变量，捕获指针是完全可以满足这一点的，不论闭包在什么时候被调用，总是可以通过指针拿到被捕获变量在调用这一刻的最新值,但是捕获值却可能出现上面示例中的矛盾。对于值不会发生变化的外部变量，无论闭包何时被调用，使用的都是该变量的唯一副本值，所以捕获值或者捕获指针都不会有问题。虽然捕获指针没有错，但是前文分析了捕获指针时有可能引起逃逸传播，造成不必要的堆分配，因此这种情况捕获值可以减少堆分配的概率。

因此在 Go 中，闭包的变量捕获到底是捕获值还是捕获指针，遵循下面两个原则：

1. 从语义的角度讲，变量捕获应该满足闭包对外部环境的要求（可以获取执行时刻的外部环境），以保证程序正确性
2. 从性能的角度来说，应该尽可能的避免堆分配，即尽可能使用值捕获，来保证效率

所以在 Go 中，变量捕获会尽可能捕获值，除非捕获值无法满足使闭包获取到执行时刻的外部环境。
可以通过一个简单的方法判断闭包是捕获值还是捕获指针：如果被捕获变量在闭包定义后没有被赋值，那就捕获值，否则就捕获变量。

## 闭包的内存布局

前文说在 Go 通过 Function Value 统一了普通函数变量调用和闭包的调用方式，闭包在实现上是一个特殊的 Function Value，其与普通 Function Value 的区别仅在于闭包的 funcval 结构体中包含了捕获变量列表。下面通过前面的一个例子说明闭包函数的调用过程，代码如下：

```go {.line-numbers}
func funcFactory(t int)(res int, func() ){
    a := 1
    res = t
    if(t == 0){
        return res, func(){
            fmt.Printf("我捕捉到了外部函数的局部变量: %d", a)
        }
    }else if(t == 1){
        return res, func(){
            fmt.Printf("我捕捉到了外部函数的形参: %d", t)
        }
    }else if(t == 2){
        return res, func(){
            fmt.Printf("我捕捉到了外部函数的返回值: %d", res)
        }
    }else{
        return res, nil
    }
}

func main(){
    r1, f1 := funcFactory(0)
    r2, f2 := funcFactory(1)
    r3, f3 := funcFactory(2)

    f1()    // 我捕捉到了外部函数的局部变量: 1
    f2()    // 我捕捉到了外部函数的形参: 1
    f3()    // 我捕捉到了外部函数的返回值: 2

    fmt.Println(r1, r2, r3)
}
```

- main 函数中声明了 6 个局部变量来接收 funcFactory 函数的返回值，main 执行时，一次性分配好 main 的栈帧空间，这些局部变量将按照声明顺序位于 main 栈帧中的局部变量区域，funcFactory 的返回值和形参位置也按照约定位于 main 栈帧中的调用传参区，第一次调用 funcFactory 时，在栈中为 funcFactory 分配栈帧空间，funcFactory 有一个局部变量 a，没有调用其他函数，因此 funcFactory 的栈帧中没有调用传参区，此时的栈布局如下图所示：

    ![第一次调用 funcFactory 时的栈帧布局](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/6_19_54_26_%E9%97%AD%E5%8C%85%E8%B0%83%E7%94%A8%E5%89%8D%E6%A0%88%E5%B8%A7.png)

- funcFactory 第一次执行过程中栈帧的变化如下图所示：

    ![闭包定义时的栈变化过程](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/6_21_57_19_%E9%97%AD%E5%8C%85%E8%B0%83%E7%94%A8%E7%9A%84%E6%A0%88%E5%8F%98%E5%8C%96.png)

- 上图中最后一张栈布局图展示了 main 函数调用 3 次 funcFactory 之后，执行到 f1 调用之前时的内存情况，此时内存中已经有了 3 个闭包函数的 funcval 结构体。

- 之后 main 对 f1 的调用就像是使用普通 Function Value 调用函数一样，虽然 f1 背后是一个闭包。唯一的区别就是，对闭包调用时，会使用特定的寄存器来存储 funcval 结构体的地址，使用这个寄存器来定位 funcval 在内存中的位置，该寄存器值加上特定的偏移量即可获取到闭包的变量捕获列表。而普通的 Function Value 在调用时则会忽略这个寄存器中保存的值。这样用户在使用  Function Value 进行函数调用时完全不必关心其背后是普通函数还是闭包函数。

## 闭包与逃逸

关于闭包对逃逸的影响上文已经讨论，主要是当闭包的 funcval 结构体逃逸时，可能将逃逸传播至被 funcval 持有地址的捕获变量上，形成逃逸链，因此 Go 在编译阶段进行变量捕获时更倾向于值捕获，以降低不必要的堆分配，保证效率。

这里有一个隐藏的细节，那就是 Go 编译期间的内联优化，内联优化有可能将程序中的简单的闭包函数优化掉，所以本文中所列的代码实例在实际运行中可能观测不到期望的结果，Go 提供了禁止内联优化的编译选项：在 `go build` 命令中加入 `-gcflags=-l` 选项或者在需要禁止内联优化的函数上方加上注释 `// go:noinline`。

在 Go 编译阶段，变量捕获和逃逸分析是有先后顺序的，Go 的编译流程大致可以划分为以下阶段：

![Go 语言编译器执行流程](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/6_23_29_58_%E7%BC%96%E8%AF%91%E5%99%A8%E6%89%A7%E8%A1%8C%E6%B5%81%E7%A8%8B.png)

变量捕获在逃逸分析之前，其实不难理解，首先要获得所有的变量及其依赖关系，才可以对变量之间的引用进行分析。我们在自己分析 Go 闭包程序时也应该遵循这种顺序。

## 延迟绑定

Go 的闭包让初学者难以理解的其中一个原因就是闭包的延迟绑定现象，最常见的就是 for 循环中对闭包的调用，比如这样一个例子：

```go {.line-numbers}
func funcGetter(x int) []func() {
    var funcs []func()
    values := []int{1, 2, 3, 4, 5}
    for i, val := range values {
        funcs = append(funcs, func() {
            fmt.Printf("No. %d: sum = %d\n", i, x+val)
        })
    }
    return funcs
}
func main(){
    funcs := funcGetter(11)
    for _, f := range funcs {
        f()
    }
}
```

本例的延迟绑定体现在 main 函数中的 for 循环变量 funcGetter 返回的函数切片，将打印如下结果：

``` bash {.line-numbers}
No. 0: sum = 16
No. 1: sum = 16
No. 2: sum = 16
No. 3: sum = 16
No. 4: sum = 16
```

也就是说 funcGetter 返回的函数切片中的每个闭包函数好像都使用了 funcGetter 中 values 的最后一个元素 5。为什么会这样？

我们按照前文对闭包的理解来分析此例。

- 首先 funcGetter 返回一个切片，切片元素类型为 func()，在 funcGetter 内部通过 for 循环定义匿名函数依次 append 到 []func() 类型的局部变量 funcs 中，最后返回 funcs 作返回值
- funcGetter 被调用时传入参数 11，因此栈中 funcGetter 形参 x 的位置被赋值 11
- 观察 funcGetter 中 for 循环中匿名函数的定义，发现匿名函数使用了 funcGetter 的形参 x 和 局部变量 val，因此匿名函数构成闭包
- 因为 x 在匿名函数即闭包定以后没有发生值变化，所以对 x 的捕获形式为值捕获，将栈中 funcGetter 形参 x 位置的值 11 复制一份至闭包的 funcval 结构体
- 而 val 是 for 循环声明的变量，每一次新的循环，val都会被赋新值（values 的下一个元素值），因此对变量 val 的捕获形式为指针捕获，所以要将局部变量 val 的地址复制到闭包的 funcval 结构体中
- funcGetter 中的 for 循环最终会执行 5 次，每次都会在内存中构建一个闭包的 funcval 结构体，当 for 循环执行完第 4 次时，内存中将存在 4 个 funcval 结构体，每个 funcval 的捕获列表都有两个变量，一个是 funcGetter 的形参 x 位置的值 11 的拷贝 ，一个是 funcGetter 局部变量 val 的地址的拷贝。这里要注意多次 for 循环的 val 的地址其实是同一个。
- funcGetter 执行最后一次 for 循环的时候，val 被赋值为 values 的最后一个元素 5，即栈中局部变量 val 位置的值被修改成 5，后面的程序已经没有对 val 进行值更新的逻辑了，所以第 5 次 for 循环产生的闭包在对 val 进行捕获时只需值捕获即可，即将局部变量 val 位置的值 5 复制到第 5 个 funcval 结构体中
- for 循环结束后，funcs 切片中保存了 5 个 funcval 的地址，或者说 5 个 Function Value，funcGetter将 funcs 作为返回值返回
- funcGetter 执行结束后，内存中将存在 5 个 funcval 结构体，如下图所示。

    ![funcGetter 执行结束后内存中的 funcval 情况](https://gitlab.com/pkuhuangyong/imgbed/-/raw/main/pictures/2023/08/7_0_39_14_for%E5%BE%AA%E7%8E%AF5%E6%AC%A1%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AD%98.png)

- funcGetter 执行结束后，它的栈帧将会释放，但是此时内存中还有 4 个 funcval 结构体持有它局部变量 val 的地址，因此在这里我们可以知道，局部变量 val 将会逃逸至堆中，我们上面的对 val 在栈中的描述是不准确的。funcGetter 执行结束时，堆中局部变量 val 已经经历过最后一次赋值，被赋值为 5，所以此后任何对 val 地址的访问都将获取唯一一个值 5。
- 回到 main 函数，使用一个 for 循环将函数切片 funcs 中的 Function Value 依次取出执行。第一个 Function Value 执行时，先将 funcval 的地址存入特定寄存器，根据 funcval 中的 fn 指针获取函数指令入口开始执行，当执行到 `x + val` 发现用到了外部变量，这时根据特定寄存器中的地址加上一个指定偏移量获得闭包的捕获列表，捕获列表中 x 为值 11，可以直接参与计算，val 处存的是地址，就需要根据这个地址去读取 val 的值。注意，这时候的 val 地址处的值是 5，所以会得到计算结果 16 用于打印函数。
- main 函数执行第 2, 3, 4 次 for 循环调用闭包函数的情况与第一次一样，得到的 sum 值都是 16.
- main 函数执行最后一次 for 循环调用闭包函数时，funcval 中保存的是 val 值的副本 5，可以直接参与计算，最后的 sum 计算结果也是 16

以上，就是闭包延迟绑定现象的分析，究其根本是由于捕获变量时捕获了指针，在闭包函数被调用前被捕获变量随时可能被赋新值，闭包调用时使用的调用时刻被捕变量地址处的值，与闭包定义时刻的被捕变量的值不一样造成了延迟绑定的现象。

## Go Routine 的延迟绑定

Go Routine 的延迟绑定本质上就是闭包的延迟绑定，其根本原因是当捕获指针时，在闭包函数被调用之前被捕变量被赋新值，导致闭包执行时获取到的被捕变量值（当前时刻被捕变量地址处的最新值）与定义时刻被捕变量的值不同。而 Go Routine 作为一种并发技术，其函数调用的时机无法确定，因此 Go Routine 的延迟绑定具有不确定性。

这里不再详细分析，相关实验可以参考文章： [Golang：“闭包（closure）”到底包了什么？](https://zhuanlan.zhihu.com/p/92634505?utm_id=0)

# 结论的验证

[Golang：“闭包（closure）”到底包了什么？](https://zhuanlan.zhihu.com/p/92634505?utm_id=0)

该文章写得很棒！里面列举了很多典型的 case（本文也有抄袭？借鉴！），作者进行了很详细的讲解，按照本文的分析过程可以对文中的 case 加以分析，和作者的输出结果做对比。

# 参考资料

- [幼麟实验室：图解 Function value](https://mp.weixin.qq.com/s/iFYkcLbNK5pOA37N7ToJ5Q)
- [我是小北挖哈哈：Golang：“闭包（closure）”到底包了什么？](https://zhuanlan.zhihu.com/p/92634505?utm_id=0)
- [unknown: the-way-to-go_ZH_CN](https://github.com/unknwon/the-way-to-go_ZH_CN/tree/master)
- [封幼麟：深度探索 Go 语言](http://product.dangdang.com/29462109.html)
- [郑建勋：Go 语言底层原理剖析](http://product.dangdang.com/29290900.html)
- [秦怀：聊聊 Go 里面的闭包](https://blog.csdn.net/Aphysia/article/details/127956948)
- [幼麟实验室：Golang合辑](https://space.bilibili.com/567195437)

# 后记

这是这里的第一篇文章，算是个人对 Go 语言闭包的一些个人理解，本人也是初当码农的菜鸟，文中的示例代码、流程分析、图示难免（一定）会有错误的地方，如果各位看官肯慷慨的指出来，我一定心怀感激、努力改正！

最后，祝你幸福。
